 # Tuto Django Pokedex
 édité par **Thomas Feutren**
 


##  Prérequis :
* Un PC avec de préférence Linux ou WSL mais Windows marche aussi 

* **python3**, pour vérifier si bien installé : `python3 --version`

* Un éditeur de code ( genre **VScode** par exemple )



## Objectifs:
* Se familiariser avec le **framework Django** en créant une "mini application" basé sur le thème de **pokemon** : création d'un site web qui **répertories les pokémons ainsi que leurs caractéristiques**.

* On apprends vraimment les bases, *pas de panique si vous êtes des amateurs*

* Commprendre les arborescences de Django et le fonctionnement du WEB.



## 1) Créer le projet Django
* Créer votre propre dossier de travail :
```bash
cd "Dosser_De_Travail"
mkdir DjangoPokemon
cd DjangoPokemon
```

* Créer un **environement virtuel**
```bash
python3 -m venv env
```
Ici le nom ne notre environement virtuel est **"env"**
Vous pouvez apercevoir un dossier env qui a été créé ! 

* Maintenant, il faut **activer l'environement** :
```bash
Linux:
source env/bin/activate
Windows:
./env/Scripts/activate
```
Attention : si vous quitter votre termnial et y revenez, il faudra bien taper cette commande sinom ça marchera pas.

* Une fois l'environement activé, on peut y installer django: 
```bash
pip install django
```
* On peut également installer Pillow, une autre dépendances nécessaires pour l'affichage d'image :
```bash
pip install Pillow
```

* On peut également créer un fichier **requirement.txt** qui permet de lister les dépendances nécessaires dans l'environnement pour que tout fonctionne bien :
```bash
pip freeze > requirements.txt
```
ainsi les dépendances sont explicité dans le fichier requirements.txt :
![alt text](images/requirements.png)

* Créer le projet Django
```bash
django-admin startproject Pokedex
```
Ici le nom du projet est **"Pokedex"**. Vous pouvez remarquer qu'une arborescence s'est créée.

## 2) Démarrer une appli dans notre projet Django
On peut effectuer plusieurs applications dans notre projet django (une sous-section du projet django). Mais ici "on apprend les bases" donc une seule appli suffit !

* Créer l'appli :
```bash
cd Pokedex
python3 manage.py startapp app_pokedex
```

* Exécuter le serveur : ( commande utilisée régulièrement pour avoir une visu sur le site web )
```bash
python3 manage.py runserver 8000
```
Vous pouvez ainsi voir le rendu de votre page en localhost sur http://127.0.0.1:8000/
![alt text](images/fusee.png)

* Gérer les migrations :
```bash
python3 manage.py migrate
```
ainsi un fichier **"db.sqlite3"** à été créé, il contient la base de donnée de notre appli.

* Installé l'appli dans le projet Django:
il faut ajouter l'appli dans INSTALLED_APPS du fichier `settings.py` :
![alt text](images/settings.png)


## 3) Créer une page WEB

* Modifier `views.py` et ajouter une fonction pour afficher du **html**
```python
from django.http import HttpResponse
from django.shortcuts import render

def main(request):
    return HttpResponse('<h1>Voici mon site de Pokedex</h1>')
```

* Modifier `urls.py` pour **ajouter un url** pour la page principale:
```python
from django.contrib import admin
from django.urls import path

from app_pokedex import views

urlpatterns = [
    path('admin/', admin.site.urls),

    path('main/', views.main)
]
```
Maintenant si vous relancé le serveur en localhost et que vous allez dans l'url : http://127.0.0.1:8000/main vous devez obtenir ceci :

![alt text](images/helloworld.png)



## 4) Utiliser les modèles django
Les modèles dans django c'est comme des classes, ici nous allons créer un **modèle** pour **représenter un pokemon**.

* Ajout d'un modèle Pokemon dans le fichier `models.py` :
```python
from django.db import models

class Pokemon(models.Model):
    name = models.CharField(max_length=100)
    number = models.IntegerField()
    photo = models.ImageField(upload_to='photos', null=True, blank=True)
```
* Il est necessaire de faire une **migrations** pour que le **modèle Pokemon** soit bien prit en compte :
```bash
python3 manage.py makemigrations
python3 manage.py migrate
```

* Maintenant il faut créer une **instance** de ce modèle, c'est-à-dire un pokemon, commencons par y ajouter **Pikachu n°25** : 
```bash
python3 manage.py shell
```
Nouv voici donc dans le terminal de notre appli django, il suffit de taper les commandes suivantes pour créer notre instance :
```python
from app_pokedex.models import Pokemon
pokemon = Pokemon()
pokemon.name = "Pikachu"
pokemon.number = 25
pokemon.save()
pokemon
# Ctlr + D pour quitter
```
Et voilà ! Votre premier pokemon est inscit dans la dase de données, vous pouvez reproduire cette opération pour un autre pokemon :
**Carapuce n°7** par exemple !

* Modifier ainsi la vue `views.py`pour modifier l'affichage :
```python
from django.http import HttpResponse
from django.shortcuts import render

from app_pokedex.models import Pokemon

def main(request):
    pokes = Pokemon.objects.all()
    return HttpResponse(f"""
        <h1>Voici mon site de Pokedex</h1>
        <p>Liste des pokemons dans mon pokedex<p>
        <ul>
            <li>{pokes[0].name}</li>
            <li>{pokes[1].name}</li>
        </ul>""")
```
Maintenant si vous relancé le serveur en localhost et que vous allez dans l'URL : http://127.0.0.1:8000/main vous devez obtenir ceci :
![alt text](images/pokemonlist.png)



## 5) Utiliser les Gabarits
Souvenez-vous de views.py : c'est pas très propre car on a du HTML dans la fonction, c'est un anti-pattern. On va modifier tout ça pour que ce soit plus clean en créant un dossier dédier au fichier HTML.

* Dans le dossier `app_pokedex`, créer un dossier `templates`, c'est ici que tout les fichier html serons stockés.

* Vous pouvez créer un fichier nommé `main.html` et y insérer le code html pour la page principale :
```html
<html>
    <head><title>Pokedex</title></head>
    <body>
        <h1>Voici mon site de Pokedex</h1>
        <p>Liste des pokemons dans mon pokedex</p>
        <ul>
            {% for poke in pokemons %}
            <li>{{ poke.name }} n°{{ poke.number }}</li>
            {% endfor %}
        </ul>
    </body>
</html>
```
Ce sera notre code HTML qui représentera la page d'acueil de notre site WEB.

* Maintenant il faut modifier `views.py`pour que la fonction main retourne le rendu de notre fichier `main.py`, ainsi que l'ajout de import `render` qui permet de lire le fichier HTML.
```python
from django.http import HttpResponse
from django.shortcuts import render

from app_pokedex.models import Pokemon

def main(request):
    pokemons = Pokemon.objects.all()
    return render(request,'main.html',{'pokemons': pokemons})
```

* Et voilà ! Si tout se passe bien vous devez obtenir ceci :
![alt text](images/pokenumber.png)
Pas trop dur n'est-ce pas ? Merci Django !


## 6) Rajouter un peu de style avec CSS 
Maintenant que l'on a notre partie HTML dans un dossier templates, on pourrai également ajouter le CSS pour le style *(couleur, styles de police, espacement, tableaux ...)*

* Commencons par créer un dossier pour les fichier .css tout comme le html, toujours dans le dossier `app_pokedex`, nommé `static` et créer un fichier `styles.css` à l'interieur.

* Pour `styles.css` je vous épargne les détails, ce n'est pas important, mais ce fichier permet de décrire les styles pour notre site web.
Voici un exemple tout fait de `styles.css` :
```css
body, table {
    margin: 0;
    padding: 0;
}

body {
    font-family: Arial, sans-serif;
    background-color: #f5f5f5;
    text-align: center;
    padding: 20px;
}

h1 {
    color: #333;
    font-size: 36px;
    margin-bottom: 10px;
}

p {
    color: #666; 
    font-size: 18px;
}

table {
    width: 80%;
    margin: 20px auto;
    border-collapse: collapse;
    background-color: #fff;
    box-shadow: 0 0 10px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}

th {
    background-color: #333;
    color: #fff;
    padding: 10px;
}

td {
    border: 1px solid #ddd;
    padding: 10px;
    font-size: 20px;
}

tr:nth-child(odd) {
    background-color: #f2f2f2;
}
```

* Il faut maintenant ajouter du code dans `main.html` pour  que l'on veux que le css s'applique à cette page :
```html
{% load static %}

<html>
    <head>
        <title>Pokedex</title>
        <link rel="stylesheet" href="{% static 'styles.css' %}" />
    </head>
    <body>
        <h1>Voici mon site de Pokedex</h1>
        <p>Liste des pokemons dans mon pokedex</p>
        <table>
            <thead>
                <tr>
                    <th>Nom</th>
                    <th>Numéro</th>
                </tr>
            </thead>
            <tbody>
                {% for poke in pokemons %}
                <tr>
                    <td>{{ poke.name }}</td>
                    <td>{{ poke.number }}</td>
                </tr>
                {% endfor %}
            </tbody>
        </table>
    </body>
</html>
```
On a rajouter une balise `<link>` qui pointe le fichier `styles.css`. Vous remarquer aussi que j'ai modifier les balises pour changer la liste de pokemon en un **tableau**, c'est plus classe pas vrai ?

* Essayer de reload le serveur, puis **rafraichir la page** *(si vous avez un problème, il faut faire ctrl+F5)*, si tout se passe bien vous devez obtenir ceci :
![alt text](images/css.png)

## 7) Créer un Superuser
Che pas si vous remarquer, mais dans le `url.py` il y avait déjà un URL par défaut qui est **"admin/**.
Vous pouvez allez jeter un oeil à cette URL : http://127.0.0.1:8000/admin/

![alt text](images/admin.png)

On nous demande de nous login ! Pas de soucis on va créer un **Superuser** pour cela.

* Retourner sur votre terminal et taper :

```bash
python3 manage.py createsuperuser
```
On vous demande de donner username, email *(pas obligé)* et le password. 
* Une fois cela fait, vous pouvez vous login sur http://127.0.0.1:8000/admin/

* Le problème c'est que notre modèle *Pokemon* ne s'affiche pas ... Pas de panique nous ne l'avons pas encore notifié dans le fichier `admin.py` :
```python
from django.contrib import admin

from app_pokedex.models import Pokemon

admin.site.register(Pokemon)
```
* Si tout se passe bien vous devez voir l'ajout d'un onglet Pokemon qui correspond à notre modèle
* On peut également ajouter une fonction dans `models.py` pour bien afficher les instances crées de notre modèle Pokemon :
 ```python
from django.db import models

class Pokemon(models.Model):
    name = models.CharField(max_length=100)
    number = models.IntegerField()
    photo = models.ImageField(upload_to='photos', null=True, blank=True)

    # Afficher les noms des pokemons dans admin
    def __str__(self):
        return f'{self.name}'
```

* Si tout se passe bien vous devez obtenir ceci :

![alt text](images/modele.png)


## 8) Afficher les images de nos pokemons

* Maintenant on peut ajouter plus facilement des pokemon, les modifier, mais surtout leurs ajouter une photo !

* Pour stocker les photos, vous DEVEZ creer un dossier `photos` dans le dossier Pokedex ( dans le répertoire où se trouve manage.py), et dans se dossier photos, vous devez ENCORE créer un dossier `photos` _( jsp pk, c'est chelou, mais sinom ça marche pas ... )_

* Commencons par ajouter ceci à la fin de `settings.py` :
```python
# à la fin de settings.py
import os
STATICFILES_DIRS = ["static"]
MEDIA_URL = 'photos/'
MEDIA_ROOT = os.path.join(BASE_DIR, 'photos/')
```

* C'est pour faire commprendre que les images que l'on veut lire sont dans le dossier `photos`.

* Je vous conseil se site pour ajouter les pokemons de votre choix : 
https://www.pokepedia.fr/Liste_des_Pok%C3%A9mon_dans_l%27ordre_du_Pok%C3%A9dex_National#Liste_des_Pok%C3%A9mon

* Maintenant vous pouvez ajouter une photo pour Pikachu et Carapuce, et si vous le voulez vous pouvez inscire un nouveau pokemon dans votre pokedex ! Voux pouvez remarquer que ces photos sont bien ajouter automatiquement dans le dossier `photos/photos`.

* Et oui on aimerais bien ajouter une colonne pour afficher des **photos de nos pokemons**.

* Modifiez également `main.html` pour ajouter une colonne photo :
```html
{% load static %}

<html>
    <head>
        <title>Pokedex</title>
        <link rel="stylesheet" href="{% static 'styles.css' %}" />
    </head>
    <body>
        <h1>Voici mon site de Pokedex</h1>
        <p>Liste des pokemons dans mon pokedex</p>
        <table>
            <thead>
                <tr>
                    <th>Image</th> 
                    <th>Nom</th>
                    <th>Numéro</th>
                </tr>
            </thead>
            <tbody>
                {% for poke in pokemons %}
                <tr>
                    <td>
                        {% if poke.photo %}
                            <img src="{{ poke.photo.url }}" alt="{{ poke.name }}" width="100" /> 
                        {% else %}
                            None
                        {% endif %}
                    </td>
                    <td>{{ poke.name }}</td>
                    <td>{{ poke.number }}</td>
                </tr>
                {% endfor %}
            </tbody>
        </table>
    </body>
</html>
```

* Pour finir il faut modifer `urls.py`:
```python
from django.contrib import admin
from django.urls import path

from app_pokedex import views

from django.conf import settings
from django.conf.urls.static import static

urlpatterns = [
    path('admin/', admin.site.urls),

    path('main/', views.main)
]

if settings.DEBUG:
    urlpatterns += static(settings.MEDIA_URL,
    document_root=settings.MEDIA_ROOT)
```

* Et voici le rendu que vous devez obtenir :

![alt text](images/images.png)




## 9) Ajout attribut "Type" pour le modèle Pokemon

* C'est cool, on a des pokemons avec leurs nom, numéro, et photo, mais sa serait mieux avec leurs **types ( eau, pierre, feu ...) **
* **FAAAACILE !** Il suffit d'ajouter l'attribut `type` dans notre modèle :
```python
type = models.CharField(max_length=100)
```
* Oui mais non ... Car l'**utilisateur peut saisir plusieurs versions de la même valeur**, par exemple pour le type FEU : **"feu", "Feu', "FEU" ... **

* Ducou pour éviter ce problème, on va avoir besoin d'utiliser la classe imbriquée : c'est une classe définie dans une autre classe.

* Modifiez donc `model.py`:
```python
from django.db import models

class Pokemon(models.Model):
    name = models.CharField(max_length=100)
    number = models.IntegerField()
    photo = models.ImageField(upload_to='photos', null=True, blank=True)

    class Type(models.TextChoices):
        FEU = "FEU",
        EAU = "EAU",
        PLANTE = "PLANTE",
        ELECTRIQUE = "ELECTRIQUE",
        NORMAL = "NORMAL",
        VOL = "VOL",
        COMBAT = "COMBAT",
        POISON = "POISON",
        SOL = "SOL",
        ROCHE = "ROCHE",
    
    type = models.fields.CharField(choices=Type.choices, max_length=50)

    def __str__(self):
       return f'{self.name}'
```

* Maintenant, il faut faire les migrations :

```bash
python3 manage.py makemigrations
```
on va vous demander si vous voulez donner un type par défaut pour les pokemons déja inscit, tapez donc "1", et tapez "FEU" pour que tout les pokemons ont un type par défaut.

* Jetez un coup d'oeil sur **l'url admin**, et vous pouvez remarquer que l'on peut selectionner les types pour les pokémons, **faite le pour chacun de vos pokemon** !

* Enfin, vous pouvez modifez `main.html` pour **ajouter une colonne "type"** :
```html
{% load static %}

<html>
    <head>
        <title>Pokedex</title>
        <link rel="stylesheet" href="{% static 'styles.css' %}" />
    </head>
    <body>
        <h1>Voici mon site de Pokedex</h1>
        <p>Liste des pokemons dans mon pokedex</p>
        <table>
            <thead>
                <tr>
                    <th>Image</th> 
                    <th>Nom</th>
                    <th>Type</th>
                    <th>Numéro</th>
                </tr>
            </thead>
            <tbody>
                {% for poke in pokemons %}
                <tr>
                    <td>
                        {% if poke.photo %}
                            <img src="{{ poke.photo.url }}" alt="{{ poke.name }}" width="100" /> 
                        {% else %}
                            None
                        {% endif %}
                    </td>
                    <td>{{ poke.name }}</td>
                    <td>{{ poke.type }}</td>
                    <td>{{ poke.number }}</td>
                </tr>
                {% endfor %}
            </tbody>
        </table>
        <p> Attrapez les tous !</p>
    </body>
</html>
```
* Si tout c'est bien passé, vous devez obtenir ceci :

![alt text](images/type.png)

* FELICITATION ! 😎 Ce tuto est terminé, on pourrai évidemment aller plus loin :
    * Création d'un autre modèle pour les Dresseurs
    * Faire une page principale pour se diriger sur d'autres pages secondaires.
    * Faire en sorte que chaque dresseur ont leurs propre pokedex
    * Création d'un formulaire pour que les utilisateurs puissent ajouter des pokemons
    * Création de compte pour chaque Dresseurs
    * ...

* **Merci d'avoir suivi se tuto** 💛
    
